\subsection{Dati}

I dati a disposizione provengono dal progetto FANTOM (Functional ANnoTation Of the Mammalian genome) e sono organizzati in:
\begin{itemize}
	\item tipologia della funzione cis-regolatoria (enhancer, promoter, exon) e stato (attivo o inattivo), più un'etichetta aggiuntiva indicante la non categorizzazione della regione.
	\item sequenza di nucleotidi
	\item dati epigenomici ottenuti attraverso DNA hypersensitivity assays, assays of DNA methylation, and immunoprecipitation (IP) of proteins that interact with DNA and RNA, i.e., modified histones, transcription factors, chromatin regulators, and RNA-binding proteins, followed by sequencing
\end{itemize}

Di seguito si riportano le linee cellulari presenti nel dataset:
\begin{itemize}
	\item linea cellulare linfoblastoide (GM12878)
	\item linea cellulare immortalizzata derivata da cancro cervicale (HelaS3)
	\item linea cellulare derivata da paziente maschio con liver carcinoma (HepG2)
	\item linea cellulare immortalizzata prodotta da un paziente femmina con leucemia muelogenous cronica (K562)
\end{itemize}

\paragraph{Analisi esplorativa}
Sono stati analizzati i dati per osservare la presenza di outliers o valori nulli e di eventuali features linearmente correlate. Le matrici di correlazione in figura ,\ref{img:K562_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}, \ref{img:HelaS3_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}, \ref{img:GM12878_A-E_vs_I-E_correlation_matrix} e \ref{img:HepG2_A-E_vs_I-E_correlation_matrix} mostrano qualitativamente la presenza di correlazione lineari tra le features. In figura \ref{img:K562_A-E_vs_I-E_distribution_label}, \ref{img:HelaS3_A-E_vs_I-E_distribution_label}, \ref{img:GM12878_A-E_vs_I-E_distribution_label}, \ref{img:HepG2_A-E_vs_I-E_distribution_label} si può osservare la distribuzione delle etichette e si nota come il problema di classificazione A-E vs I-E presenta classi fortemente sbilanciate.

%% matrici di correlazione 

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{K562_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}
	\caption{Matrice di correlazione di A-E I-E su K562}
	\label{img:K562_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{HelaS3_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}
	\caption{Matrice di correlazione di A-E I-E su HelaS3}
	\label{img:HelaS3_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}
\end{figure}

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{GM12878_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}
	\caption{Matrice di correlazione di A-E I-E su GM12878}
	\label{img:GM12878_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}
\end{figure}

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{HepG2_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}
	\caption{Matrice di correlazione di A-E I-E su HepG2}
	\label{img:HepG2_A-E_vs_I-E_correlation_matrix}
\end{figure}

%% distribuzione etichette

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{K562_distribution_label}
	\caption{Distribuzione etichette su K562}
	\label{img:K562_A-E_vs_I-E_distribution_label}
\end{figure}

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{HelaS3_distribution_label}
	\caption{Distribuzione etichette su HelaS3}
	\label{img:HelaS3_A-E_vs_I-E_distribution_label}
\end{figure}

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{GM12878_distribution_label}
	\caption{Distribuzione etichette su GM12878}
	\label{img:GM12878_A-E_vs_I-E_distribution_label}
\end{figure}

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{HepG2_distribution_label}
	\caption{Matrice di correlazione di A-E I-E su HepG2}
	\label{img:HepG2_A-E_vs_I-E_distribution_label}
\end{figure}


\subsection{Elementi della pipeline}

\paragraph{Cross validation}
%https://machinelearningmastery.com/k-fold-cross-validation/


Per stimare le prestazioni dei modelli è stata usata la \textit{stratified k-fold cross validation}. \begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{k_fold_cross_validation}
\end{figure}
La cross validation viene impiegata per effettuare una stima più robusta al bias, cioè lo scostamento dovuto ad un campionamento non rappresentativo dei dati. La k-fold cross validation divide in un numero fissato $k$ il dataset, mantenendo 1-fold per il test/validation set e $k-1$-fold per il training set. In aggiunta impieghiamo la variante \textit{stratified} che mantiene nei k-fold lo stesso rapporto tra le etichette che si può osservare nel dataset.


\paragraph{Hyperparameters tuning}
La ricerca degli iperparametri è stata fatta con l'obiettivo di massimizzare la \textit{f1-score} (\nameref{f1_score}) di cui non potendo stimare direttamente il gradiente si è reso obbligatorio l'uso di metodi \textit{black box}. Studiato il modello di riferimento tramite prove empiriche si sono scelti i parametri più significativi e i possibili intervalli di ricerca dei parametri. Per minimizzare il tempo della ricerca della combinazione di parametri migliore (grid search) si è scelto di:
\begin{enumerate}
	\item trovare un minimo locale $\tilde{p}$ nello spazio dei parametri usando l'\textit{ottimizzazione bayesiana} (\nameref{ottimizzazione_bayesiana})
	\item proseguire la ricerca verso un possibile minimo locale/ottimo globale $p^*$ attraverso una grid search che visita in modo fine l'intorno di $\tilde{p}$  
\end{enumerate}


\subparagraph{Ottimizzazione bayesiana}
\label{ottimizzazione_bayesiana}
I metodi di Grid search e Random search per l'ottimizzazione degli iperparametri di un modello sono efficaci ma soffrono entrambi di problemi comuni.

Se sotto l'ipotesi che $f$, funzione da ottimizzare, sia Lipschitziana possiamo, a stage multipli tramite una Grid Search, partire da una ricerca grossa e affinare sempre di più fino a trovare l'ottimo, ma il numero di combinazioni da esplorare è esponenziale nel numero di parametri. La random search può campionare uniformemente lo spazio dei parametri ma soffre dello stesso problema dell'efficienza.\\

L'ottimizzazione bayesiana fa parte di quella classe di algoritmi detti Sequential Model-Based Global Optimization (SMBO). Nello specifico cerchiamo di minimizzare una funzione $f : \mathrm{X} \rightarrow \mathrm{R}  : \mathrm{X} \in \mathrm{R}^n $ in modo sequenziale, cioè andando a perturbare in modo ragionato di passo in passo la scelta $t$-esima come $x^t  = x^{t-1} + \epsilon$. %La particolarità che vogliamo ottimizzare $f$ in meno passi possibili. 
Più formalmente indichiamo l'ottimo con:
\begin{equation}
\label{eq:opt_max}
x_M = arg \underset{max}{x \in \mathrm{X}} f(x) 
\end{equation}
e vogliamo minimizzare il valore $r_N$ definito come: 
\begin{equation}
\label{eq:scarti_optimization}
r_N = Nf(x_M) - \sum_{t = 1}^{N} f(x^t)
\end{equation}

Dove in \ref{eq:scarti_optimization} indichiamo con $r_N$ gli scarti: in pratica ottimizzare questa funzione equivale a trovare l'ottimo $x_M$ il prima possibile.\\

Per far questo si usano due componenti principali: un modello surrogato $\hat{f}$ su $f$, che rappresenta la nostra conoscienza della funzione da ottimizzare la quale viene aggiornata a posteriori ad ogni passo usando tutti i dati in possesso e una funzione detta di \textit{acquisizione}, che in base ad un criterio e la distribuzione a posteriori definisce dove campionare $X$ in modo tale da ottimizzare $f$ generando nuovi dati per l'iterazione seguente.


Si è scelto di usare \url{https://github.com/SheffieldML/GPyOpt} come libreria di ottimizzazione bayesiana in quanto, rispetto ad altre, oltre a permettere l'uso di svariati modelli e funzioni di acquisizione, permette di impiegare una variante multithread che conferisce uno speed-up considerevole.

Come modello $\hat{f}$ è stato usato il processo Gaussiano mentre come funzione di acquisizione è stata usata la \textit{Expected Improvement} che è definita come: 

\begin{equation*}
\mathrm{EI}(x) = \mathrm{E}(max(f(x)-f*,0))
\end{equation*}

Nella fase di scelta del nuovo punto da campionare verrà preso il punto $x'$ tale che:
\begin{equation}
x^t:= arg\ \underset{x \in X}{max}\ \mathrm{EI}(x|\mathrm{D}_{1...t-1})
\end{equation} 

Per evitare di convergere prematuramente in un ottimo locale vengono visitati in fase di inizializzazione svariati punti in maniera casuale su cui istanziare il primo modello.

\paragraph{Oversampling}

Visto lo sbilanciamento tra le classi, inteso come diversa numerosità degli esempi, si è scelto durante la fase di training di impiegare tecniche atte a ribilanciare la numerosità per evitare di incorrere nell'overfitting. Il ribilanciamento viene effettuato sempre solo sul training set. 

Sono state valutate varie tecniche di ribilanciamento giungendo a SMOTE. \\
\textit{Synthetic Minority Oversampling Technique} (SMOTE) punta a risolvere i problemi dovuti alla perdita di informazione nel caso di undersampling della classe più numerosa e dell'overfitting dovuto al resampling della classe minore. 

L'algoritmo, senza perdita d'informazione, genera nuovi dati in modo sintetico e li unisce al dataset. In particolare SMOTE prende in input un insieme di esempi $X$ e assegna ad ogni esempio $i \in X$ un vettore corrispondente $\vec{x}_i= <x_1,...,x_n>$. Quindi vengono estratti due candidati $\vec{x}_i$ e $\vec{x}_j$ e viene presa la differenza $\vec{x}_{j-i}=\vec{x}_j - \vec{x}_i$. Infine si estrae un numero random $r \in (0,1)$ e si ottiene un nuovo esempio attraverso $\vec{x}_k=r*\vec{x}_{2-1} + \vec{x}_2$.

\begin{comment}
Da prove spe7rimentali su un campione modello random forest (\nameref{random_forest}) e dati epigenomici è risultato comparando AURCO che SMOTE funziona meglio di Resample (1~2\% su AUCROC).
\end{comment}

\subsubsection{Valutazione delle prestazioni}

Per l'analisi delle prestazioni dei modelli si è scelto di utilizzare le curve ROC, PRC e indici riassuntivi come AUC-ROC/PRC e f1-score.

In un problema di classificazione binaria $(x,y)$ dove $y \in \{A, B\}$ viene scelta una delle classi per essere la \textit{classe positiva}, la rimanente viene considerata quella negativa. L'output di un regressore $\hat{y}$ su input $x$ può essere interpretato come la probabilità $\mathrm{P}(y = \text{positivo}) = \hat{y}$.

Quindi fissata una soglia $\tau$, $x$ apparterrà alla classe positiva se $\hat{y}>\tau$ altrimenti a quella negativa. Per un classificatore con output ${0,1}$ consideriamo $1$ la risposta $x \in positivo$ con $0$ $x \in negativo$. 


\paragraph{Accuracy vs altre metriche}
\label{f1_score}
Stimare la bontà di un modello basandosi sull'accuracy in un problema di classificazione binaria, che ricordiamo essere $accuracy:=\frac{TP + TN}{TP + FP + FN + TN}$ è quasi sempre efficace. In molti problemi di classificazione però si può presentare uno sbilanciamento tra le classi che può portare il modello ad avere un accuracy alta, ma \textit{recall} e \textit{precision} bassa. Riprendendo la definizione di 
\begin{eqnarray}
precision=\frac{TP}{TP + FP}\\
recall=\text{true positive rate}= \frac{TP}{TP + FN}
\end{eqnarray} la precision esprime il rapporto tra gli esempi etichettati positivi che lo sono effettivamente rispetto a tutti gli esempi etichettati positivi. La recall esprime la capacità di individuare \textbf{tutti} i positivi.


Per esempio, dato un problema di classificazione tra una popolazione $A$ e una $B$ consideriamo \textit{positivi} gli esempi etichettati $B$. Se il nostro dataset è contiene $1000$ esempi etichettati $A$ e $10$ $B$ e disponiamo di una learning machine che restituisce sempre output $A$ abbiamo un'accuracy del $\frac{1000}{1000 + 10}=0.99$. Viceversa considerando non le prestazioni generali ma soffermandoci sulla classe meno numerosa (classe $B$) osserviamo precision $0$ e recall $0$. \textbf{Infatti} precision e recall non includono la classe $TN$ e questo comporta una maggiore robustezza verso gli sbilanciamento.\\

Per questa ragione per stimare la bonta dei modelli, avendo delle classi numericamente sbilanciate si è impiegato un indice che combinasse sia precision che recall come la \textit{f-1score} che riportiamo:
\begin{equation*}
\text{f1-score} = 2* \frac{\text{recall}*\text{precision}}{\text{recall} + \text{precision}}
\end{equation*}
\\


Viste le problematiche sopra riportate, si è focalizzata la ricerca sull'ottimizzazione dell'f1-score considerando di ugual peso la bontà dei dati etichettati positivi e l'identificazione del maggior numero di positivi.

\paragraph{Curve}
\subparagraph{ROC}
La curva ROC (\textit{Receiver Operating Characteristic}) è la variazione della percentuale dei \textit{true positive rate} e \textit{false positive rate} al variare di una \textit{soglia}. Il grafico, anche tramite l'area sotto la curva AUC ROC, riassume la qualità generale dell'algoritmo su una soglia a piacere.
\begin{equation*}
tpr = \frac{TP}{TP + FN}\quad
fpr = \frac{FP}{FP + TN}
\end{equation*}

Nel caso specifico a causa dello sbilanciamento delle classi del dataset, l'inclusione della classe TN porterà il fpr generalmente basso dando un falso senso di buone prestazioni.

\subparagraph{PRC}
La curva Precision Recall esprime le metriche precision e recall al variare di una soglia $\tau$ imposta in output al regressore per decidere a quale classe appartiene l'esempio $x$. Aumentando la soglia vengono classificati sempre più esempi come positivi portando ad aumentare la recall ma portando, nella gran parte dei casi, a includere falsi positivi.